石の取り方はわかりましたが、実戦（じっせん）ではまだなにもない碁盤に打っていかなくてはなりません。
いったいどこから打てばいいのでしょうか？
まず広い19路の碁盤の中の呼び方をおぼえてください。

Board::zones

上の図のように、碁盤の四隅（よすみ）のほうを「スミ」、スミの間のエリアを「辺」、真ん中を「中央」と呼びます。
これらの境界線（きょうかいせん）ははっきりと決まっていません。だいたいこんな感じで分かれているということです。

どのあたりから打ちはじめたいですか？

---

囲碁は陣取（じんと）りゲームです。はじめは何もないところを囲むことをめざします。

左図では黒が左上スミと右辺、白が盤の中央にそれぞれ9目の地を囲っています。（陣地のことを地（じ）と言います）

さて、左の３つのグループはそれぞれ9目の地を持っていますが、この地を作るのにいくつの石が必要でしょうか？数えてみましょう。

Board::efficiency

* スミ - 6個
* 辺 - 9個
* 中央 - 12個

となってます。 つまり、スミ - 辺 - 中央の順に少ない手数で地を囲うことができます。
だから囲碁はたいていスミの奪（うば）い合いで始まります。いきなり辺や、まして中央に打つ人はめったにいません。
一番上の図では中央が一番大きいので価値（かち）が高いように見えますが、これは気のせいなのです。

---

これは、プロ棋士（きし）による実戦（じっせん）での対局（たいきょく）の様子です。次ボタンを押して一手ずつ２０手まで進めてみてください。

Board::progame

まず４つのすみにうたれ、それから辺に展開（てんかい）していく様子がわかると思います。
石はたがいにぶつかっておらず、おだやかな序盤（じょばん）となっています。

２０手すすんだ時点（じてん）で、上の局面（きょくめん）での勢力分布（せいりょくぶんぷ）はどうなっているのでしょうか？

Board::power

上の図のような勢力分布（せいりょくぶんぷ）となっています。 黒っぽくなっているところは黒の強いエリア、白っぽいところは白が強いエリアです。
スミや辺はだいたいどちらのものかが決まってきました。
しかしまだ確定（かくてい）したわけではありません。これから「打ち込（こ）み」といって、相手の勢力圏（せいりょくけん）に侵入（しんにゅう）することもあります。

スミや辺ばかりを取ろうとすると、中央への進出（しんしゅつ）が遅（おく）れてしまいます。中央方面に自分の石がないと、いざ戦いがおこったときに不利（ふり）になります。援軍（えんぐん）はすべての方向に影響（えいきょう）をおよぼすことのできる中央にいたほうがいいからです。

このように、序盤でどうスミや辺をとるか、いつ中央へのりだすか、などの戦略（せんりゃく）のことを「布石（ふせき）」といいます。
